蘋論：梁振英五年管治：禍港害民 - 盧峯

蘋論：梁振英五年管治：禍港害民 - 盧峯

專欄專論

還有兩天梁振英就要下台。可這個恬不知恥濫權成性的政棍不但沒有稍稍檢討自己的失誤，反省自己為何如此不得人心，還大言炎炎的發表甚麼施政匯報，大數自己在房屋、環保、扶貧、管治上有何建樹，連開設facebook專頁也算是自己的功勞，完全貫徹他無恥、無道的個人作風。
稍稍拿現實情況以至民調結果比較一下就知道，梁振英五年管治完全是令香港跌入深淵的五年，破壞、損害之大前所未見，何時何日可修補讓香港重新起步更是難以估計。

公屋輪候時間增至四年

比較一下他上任時的政綱承諾，據說房屋、扶貧、共建「香港營」都是重點。先說房屋，假如今天有人問普通家庭2017年跟五年前比較，上樓（包括公屋或私樓）是容易了還是難了，相信除了個別「梁粉」外百分之九十九點九市民都會大聲的說困難了很多。私樓價格大幅扳升一倍以上，租金升幅也超過五成，年輕夫婦不管租還是買都難以負荷，只能忍受居住在生活質素不斷變壞和孩子活動空間越來越少的困境。公屋方面，輪候家庭突破20萬後還不斷上升，平均輪候時間則從上屆政府的三年左右不斷延長到超過四年。政府統計數字不會像梁振英那樣玩語言偽術，公屋輪候時間大增一年多，私樓樓價急升一倍居住面積卻減半，這樣的房屋政策只能以「失敗」兩個字形容。
扶貧政策稍為好一點，至少增加了長者生活津貼，讓一部份沒積蓄、低收入退休長者有多一點錢可用。只是，派錢派糖從來容易，特別是上屆政府累積了巨額財政儲備，讓梁振英政府有充裕的彈藥可以增加不同的津貼，他增加「長生津」基本上只是慷他人之慨，拿前朝的積蓄為自己買政績而已，算不上甚麼功勞。更何況在具體服務上基本沒有改善，獨居長者和有需要長者（如不幸患上失智者）仍舊出入困難，基本生活支援嚴重不足。
但更大的破壞還在政治上、管治上。回歸頭十五年儘管北京干預的手影常在左右晃動，但前兩任特首及他們的政府至少全力維護高度自治，不讓中聯辦成為太上皇指指點點；而在人事任命及公營機構管治上也基本上有規有矩，用人唯才，不會出現甚麼「董粉」、「曾粉」當道的情況。

用人要梁粉不要專家

可梁振英上台以後除了其身不正經常到中聯辦請示匯報，找他們協助拉票外，他對中聯辦官員肆意介入地區事務、居民組織及選舉甘之如飴，令西環迅速冒起成為主導香港政治的第二權力中心。至於任命那位高靜芝當「大內人事總管」，篩選公職人員、公共機構高層任命更徹底破壞用人唯才的傳統，改為跟內地那樣以政治因素行先，「要紅不要專」，甚至是要梁粉不要專家，令不稱職、無民望的人竊據政府架構不同角落，造成的壞影響極為深遠，並且肯定禍延下屆政府，因為不少「梁粉」的任期還有好幾年才結束。
最壞的是，梁振英以鬥爭為綱挑撥社會撕裂內鬥的作風。他在任五年不但建制與民主派間的裂痕加深，建制派內部也互不相讓。此外，政府與民間、不同意見團體間的互信跌至新低點，社會瀰漫的是猜疑、不信任以至仇視情緒；家庭成員內部、不同世代間也關係崩壞，難有溝通餘地。這樣的分化、分裂不但嚴重損害香港穩定，分化社會氣氛，也令香港難以凝聚共識處理各種深層次矛盾，包括房屋政策、人口老化、退休保障、政改等。
撕裂社會、分化港人、令香港禮崩樂壞、高度自治變質就是梁振英五年來的「治績」。要總結的話只有四個字：禍港害民！

盧峯
周一至周六刊出

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：